{"title": "Hỏi đáp: Khám định kỳ và tiêm ngừa cho bé trễ", "question": "Chào Bác Sĩ!Bé được 2 tháng 2 tuần, chưa có đi khám từ khi ở bệnh viện về nhà tới giờ, chưa tiêm ngừa ( chỉ có tiêm 2 mũi ở bệnh viện). Xin hỏi vậy có ảnh hưởng gì đến sức khỏe của Bé không?Nếu muốn tiêm ngừa vậy lại trung tâm y tế ở phường được không?Nếu muốn khám sức khỏe và cân cho Bé đi khám ở đâu là tốt nhất. Bé đi ị có 2 màu (màu vàng và màu xám) vậy có sao không? Cám ơn Bác Sĩ", "answer": "Chào chị Trang,,Nếu bé đi tiêm ngừa trễ thì sẽ dễ mắc các bệnh bại liệt, bạch hầu, uốn ván, ho gà, viêm màng não mủ nếu không may tiếp xúc với các vi trùng hay vi rút trên. Chị có thể cho bé tiêm ngừa ở Trạm y tế, Trung tâm y tế, bệnh viện quận, bệnh viện sản, bệnh viện Nhi đồng. Chị không nói rõ bé bú sữa mẹ hay sữa bột và sữa bột loại gì nên khó biết là phân màu xám là có bình thường không. Chị nên đưa bé đi khám sức khỏe và mang mẫu phân màu xám cho bác sĩ xem.,Thân  mến.,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hai tháng ba tuần ngủ nhiều bú ít", "question": "bé gái nhà em lúc sinh nặng 2,75kg, cao 48cm, sau 2 tháng bé nặng 5kg cao 58cm, bé bú sữa mẹ hoàn toàn, hiện tại bé được 2 thang 3 tuần ngủ nhiều cả ngày lãn đêm và bú ít, bé 2-3 ngày mới ị 1 lần, phân đặc sệt, đái rất nhiều lần trong ngày. Bé nhà em như vậy có phát triển bình thường không? có cách nào cho bé bú nhiều hơn? Ban đêm bé ngủ say có nên đánh thức bé dậy bú không?Chân thành cám ơn!", "answer": "Chào chị Lan,,Bé của chị phát triển cân nặng và chiều cao bình thường. Nếu bé bú ít thì cũng sẽ đi cầu ít. Chị nên lưu ý không được uống cà-phê (dù là bạc xỉu) vì cà-phê có thể qua sữa mẹ và làm bé chán bú. Mỗi sáng, chị nên cho bé phơi nắng, uống 400 IU vitamin D. Khi bế bé cho bú, chị nhớ úp bụng bé vào bụng mẹ, quay lưng ra ngoài để cổ bé không bị xoắn vặn. Nếu bế bé nằm ngửa trên đùi mẹ, quay mặt vào vú sẽ làm cổ bị xoắn vặn gây khó bú. Nếu bé ngủ 3 giờ chưa thức dậy, chị có thể nhẹ nhàng đánh thức bé dậy để cho bé bú. Nếu bé bú ít, sữa còn dư sau mỗi cữ bú sẽ làm cho não giảm kích thích vú tiết sữa ở cữ sau, dần dần sẽ dẫn đến mất sữa. Vì vậy, sau mỗi cữ bú chị nên vắt ra cho vào bình để bé bú tiếp hay bỏ đi nếu bé không bú nữa. ,Thân mến,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé không ngậm kín núm bình khi bú", "question": "mỗi khi bú tôi thấy bé không ngậm kín hết núm bình vì vậy bé bú được 1 chút là nhả ra khóc và sờ bụng bé thấy căng, tôi cho bé ợ hơi và bé đòi bú tiếp, rồi lại no hơi, cứ thế bé bú rất lâu và trở nên khó chịu, không muốn bú nưã. tôi không biết phải sưả cách cho bú như thế nào để bé ngậm kín được núm bình để tránh tìnnh trạng no hơi. Mong bác sĩ giúp đỡ! Xin hỏi bệnh viện có thể giúp tôi cách cho bé bú đúng không? Nếu có thì ở khoa nào?", "answer": "Chào chị ,Chị nên nhẹ nhàng mở miệng bé rộng ra trước khi bú và đưa núm vú lên trên lưỡi của bé, đẩy vào sâu sao cho bé ngậm hết núm vú bình. Chị có thể đưa bé vào khám tại phòng khám trẻ dịch vụ vào buổi chiều ngoài giờ (từ 17 giờ đến 18 giờ 30, trừ thứ 7 và chủ nhật) vì những buổi này tương đối ít bệnh nhân, bác sĩ sẽ có thời gian để hướng dẫn chị cho con bú.,Thân mến,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đi ị ít", "question": "Bé trai nhà em được 2,5 tháng được 5,3kg (khi sinh bé 3kg), tháng đầu và tháng thứ 2 bé tăng mỗi tháng 1kg, riêng nữa tháng nay bé chỉ tăng 300gr. Bé bú mẹ hoàn toàn (bú không nhiều) nhưng lâu lâu mới đi ị 1 lần: sau sinh thì 1-2 ngày đi 1 lần, sau 1 tháng thì 3-4ngày đi 1 lần, phân màu vàng, bé đi khá nhiều, lúc đầu sệt, từ từ lỏng hơn. Riêng nữa tháng nay 1 tuần bé mới ịt 1 lần, phân cũng màu vàng, khá nhiều lúc đầu hơi đặc sau sệt  rồi từ từ lỏng hơn. Em ăn uống bình thường, đi vệ sinh đều đặn, không bị táo bón. Hàng ngày em có massage bụng cho bé nhưng đến nay đã 4 ngày bé vẫn chưa ị. Bà Ngoại bé kêu mua dụng cụ bơm về bơm cho bé. Bác sĩ cho em hỏi: bé như vậy có bị bón không? em có nên sử dụng dụng cụ bơm hỗ trợ bé ị không? Có phải do như vậy mà bé lên cân ít? Em lo lắng quá nhờ Bác sĩ trả lời giúp. Cám ơn Bác sĩ.", "answer": ",Chào chị Hạnh,,Bé của chị chậm đi cầu có thể do bú ít. Chị nên cho bé bú thường xuyên hơn, khoảng 2-3 giờ bú một lần, cho bú sớm hơn nếu bé đòi. Sau khi cho bé bú, chị nên vắt bỏ sữa thừa để sữa được tiết nhiều hơn. Nếu phân bé không cứng, bé không khó chịu quấy khóc thì không cần bơm đít, chỉ cần massage bụng trước khi bú.,Thân mến,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ,"}
{"title": "Hỏi đáp: Tu van ve chinh hinh", "question": "chào bác sĩ, Vui lòng cho tôi hỏi con tôi được 2 tháng tuổi, bé nặng 6kg. lúc bé sinh ra ở tai bé có 2 cục thịt dư, 1 cục nhỏ nằm ngay bát tóc, 1 cục lớn hơn nằm tay ngõ tai , tôi muốn đi cắt cho bé sợ ảnh hưởng đến thẩm mỹ về sau này. lúc mới sinh ra các cô y tá bảo dợi bé 2 tháng cắt cho mau lành với lại ít để sẹo mà bé chưa biết nên sẽ không bị đau nhiều. Vậy tôi có nên cắt cho bé lúc 2 tháng tuổi hay không hay đợi bé lớn?thời điểm nào tiến hành phẩu thuật tốt? và có ảnh hưởng gì đến sức khỏe bé không? nếu cắt cho bé tôi phải đến bệnh viện nào?hoặc khoa nào của bệnh viện? Xin chân thành cám ơn.mong tin bác sĩ .", "answer": "Chào chị Hân,,Cắt cục thịt dư ở tai chỉ cần làm tiểu phẫu. Chị có thể đưa bé đến bệnh viện Nhi đồng, đăng ký khám khoa Ngọai để được tư vấn thêm.,Thân mến,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Em bé khó ngủ và ít bú", "question": "Không biết tại sao 2 hôm nay em bé của em lại khó ngủ và ít bú,em bé không khóc chỉ nằm chơi thôi,nhưng ít ngủ,em bé mới rụng rốn và mới sinh được 9 ngày à,mong mọi người hướng dẫn em với", "answer": "Chào chị Bình,,Chị nên cho bé phơi nắng sáng mỗi ngày 15 phút (phơi từ bụng trở xuống và phơi 2 cánh tay, giữ ấm ngực và lưng, không để nắng chiếu vào mắt). Chị có thể cho bé uống thêm 400 IU vitamin D mỗi ngày. Chị cũng nên xem lại nhiệt độ phòng ngủ của bé là bao nhiêu, có thoáng mát không. Nhiệt độ phòng phù hợp cho bé sơ sinh đủ tháng là 28 độ. Nếu nóng nực, bé cũng khó ngủ. Nếu bú sữa mẹ, chị xem lại cách bế bé có đúng chưa. Cách bế đúng là úp bụng bé vào bụng mẹ, lưng bé quay ra ngoài để cho mặt, cổ và ngực cùng trên một mặt phẳng. Tránh bế bé nằm ngửa trên đùi mẹ, vặn cổ bé vào trong vú mẹ làm bé khó nuốt.,Thân mến.,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé ho gần 2 tháng mà vẫn chưa khỏi.", "question": "Chào bác sĩ,Bé được 4thang 17ngay , c6an nặng 10.5kg, dài 71cm, Bé đã bị ho khi vừa tròn 3 tháng, sau 4 ngày đi khám bs tư, bé phải nhập viện BVND 1 để điều trị viêm tiểu phế quản. Bé năm viện 1 tuần thì được xuất viện, sau khi xuât viên bé vẫn còn ho ho khè, tôi vẫn thường xuyên đem bé đi tái khám theo lịch hẹn bác sĩ, 2 ngày lại tái khám 1 lân, gặp hết bác sĩ này đến bs khác. Uống khàng sinh liên tục, thậm chỉ bé còn dị ứng thuốc nổi mề đay khắp người, vậy mà bé vẫn thế, vẫn ho. Thấy bé bớt khò khè, bs cho bé dừng uống thuốc, nhưng chỉ vài ngày sua bé lại ho sặc sụa, lại đem đi bệnh viện, lại uống thuốc ròng rã cả 2,3 tuân lễ. Và lần tái khám gần đây nhất( cách đay 10 ngày), bs cho uống 3 ngày thuốc và bảo không cần tái khám nữa. Tôi làm như lời bs d8an, nhưng đến nay mặc dù đã hết thuốc được 7 ngày rùi mà bé vẫn ho, vẫn thở khò khè. Tuy nhiên bé ho và thở khọt khẹt ở mũi chủ yếu là chiều tối và sáng sớm. Tôi đã cho bé uông thêm lá he+ đường phèn+ củ nén nhưng tình hình chẳng cải thiện gì. Sáng nay bé có dấu hiêu ho năng hơn.Tôi thật sự mệt mỏi khi chữa bệnh ho ròng rã cho con, đã đi BV nhi dông suốt gần 2 tháng mà cuối cùng vẫn thế, bé không thể hết hăn bệnh.Thưa bác sĩ, tôi nên làm gì để bé hết hẳn bệnh ho. Lần này bé bệnh năng lại tôi nên bé đến đâu để khám, điều trị 2 tháng ở nhi đồng chẳng cho kết quả gì, tôi mất niềm tin vào nó rùi.Thứ 2 là, tôi cho bé uống các bài thuôc dân gian như lá hẹ, củ nén, lá húng chanh như thế có hại gì cho bé không? tôi có nên cho bé uống hàng ngày không?", "answer": ",Chào chị,Bệnh lý trào ngược dạ dày thực quản ở trẻ nhỏ do cơ thắt ở cổ dạ dày hoạt động chưa tốt và vị trí dạ dày em bé còn nằm ngang. Khi bé lớn hơn, dạ dày có vị trí thẳng đứng và cơ thắt cổ dạ dày hoạt động tốt hơn thì bé sẽ hết trào ngược. Thời gian chính xác thì rất khó nói vì còn tùy cơ địa mỗi bé, thông thường trên 6 tháng tuổi sẽ cải thiện. Chị có thể cho uống Motilium mỗi ngày 4 lần, trước ăn và trước khi đi ngủ.,Ngoài ra, chị nên bế bé ở tư thế đứng 30 phút – 45 phút sau khi bú. Khi nằm, chị nên cho bé nằm trên ghế dành cho ăn dặm (giống ghế bố của người lớn) để bé luôn ở tư thế vai đầu cao 30-45 độ, bé sẽ giảm trào ngược. Nếu bé bú sữa bột, chị có thể pha chung sữa đang dùng với sữa chống trào ngược (Frisolac comfort hay Dumex antireflux), tỷ lệ 1/1 hay 2/1. Nếu không cải thiện thì tạm thời dùng hoàn toàn sữa chống trào ngược. Khi các biện pháp hỗ trợ giúp giảm trào ngược thì chị giảm dần số lần dùng Motilium rồi ngưng hẳn.,Thân mến,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ,"}
{"title": "Hỏi đáp: Giãn não thất", "question": "Chào bác sỹ. Hiện em đã sinh em bé được 15 ngày. Bắt đầu từ tuần thai 31 em theo dõi giãn não thất thai nhi.31 tuần là 8.3 mm đến tuần 36 là 11mm. Tuần thứ 38 thì em sinh em bé. Liệu em bé của em có nguy cơ não úng thủy không ạ. Dấu hiệu nhận biết là như thế nào? Em bé khi sinh ra cơ thể cân đối.Em xin chân thành cảm ơn", "answer": "Chào chị,,Em bé cần được siêu âm xuyên thóp để chẩn đoán xác định. ,Thân mến,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bú khi ngủ", "question": "bé gái gần 5tháng mà nặng có 5kg9, dài 59cm thôi. lúc thức bé bú rất ít ( 50-60ml) là không chiụ bú nưã, tôi không muốn ép bé nhưng không ép bé thì bú không đủ sưã. khi bé ngủ cho bú thì ngoan lắm, bú dc 150ml, có lúc được lúc không. tôi có tham gia các diễn đàn thấy nhiều bé có tình trạnh giống bé nhà tôi. Nguyên nhân tại sao bé không chiụ bú luc thức, ngủ bú được nhiều. Giai đoạn này khi nào mới chấm dứt?", "answer": "Chào chị Anh,\nEm bé của chị đang bị tình trạng biếng ăn. Chị nên đưa bé đến khám ở Trung tâm Dinh dưỡng hay khoa Dinh dưỡng bệnh viện Nhi đồng để được khám và tư vấn thêm.\nThân mến, BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ bị đờm", "question": "Chào BS!Xin cho em hỏi là con em bé trai được 8thang10ngay cân nặng 8kg vậy bé có thiếu cân không? cháu bị đờm hay khò khè vậy cho em hỏi có mua thuốc về uống để tiêu đờm hay là phải đi đén BS khám a?", "answer": "Chào chị Mai,,Em bé của chị có cân nặng trung bình, không suy dinh dưỡng. Em bé chỉ có đờm khi bị viêm hô hấp. Chị nên đưa bé đi khám bệnh để được bác sĩ kê toa thuốc phù hợp.,Thân mến, BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
